[OEF-map-2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:OEF-map-2.jpg "fig:OEF-map-2.jpg")

**大盧基戰役**是[德意志國防軍及](../Page/德意志國防軍.md "wikilink")[蘇聯紅軍之間的一場戰役](../Page/蘇聯紅軍.md "wikilink")，於1942年至1943年冬季發生在蘇聯城市[大盧基](../Page/大盧基.md "wikilink")，它特別被值得注意的是德軍在解除包圍時戰術失敗與[史達林格勒戰役相似](../Page/史達林格勒戰役.md "wikilink")，它不應該被誤會為更大的[大盧基攻勢行動](../Page/大盧基攻勢行動.md "wikilink")（在[熱澤夫-維亞茲瑪戰略攻勢行動之一部份](../Page/熱澤夫-維亞茲瑪戰略攻勢行動.md "wikilink")）而它屬於大盧基攻勢行動之一部份。

## 背景

當[巴巴羅薩行動實施後及](../Page/巴巴羅薩行動.md "wikilink")[德蘇戰爭的北部地區戰事在](../Page/德蘇戰爭.md "wikilink")1942年春季穩定下來後，德軍控制了大盧基，這裡提供了一個在[洛瓦季河的橋頭堡](../Page/洛瓦季河.md "wikilink")，一條與河西岸平衡的南北縱貫鐵路橫越德軍戰線，多沼澤的地形從該城北面開始到[楚德湖](../Page/楚德湖.md "wikilink")，令雙方進攻均面對困難，該城本身也是蘇軍反攻的天然據點，縮小德軍的橋頭堡及在對面建立自己的橋頭堡以阻止德軍使用鐵路，基於戰略上的特殊性，德軍在1942年內將該城要塞化。

## 戰況

蘇軍收復該城的主要進攻在1942年11月中展開，[熱澤夫戰役令德軍分散兵力](../Page/熱澤夫戰役.md "wikilink")，大盧基只由已被削弱的[第83步兵師的](../Page/德軍第83步兵師.md "wikilink")1個旅防守，加上其南面的[第3山地師](../Page/德軍第3山地師.md "wikilink")，城市本身的防禦工事準備充足及由足額的第277步兵旅守衛，由[貝努姆·佩法爾上校指揮](../Page/貝努姆·佩法爾.md "wikilink")，守軍聯同炮兵、工兵及支援單位（包括第183炮兵旅及第183工兵營）總人數大約7,000人。

### 包圍

蘇軍由4個親衛師團作為矛頭的進攻於11月24日開始，雖然損失頗大，他們仍然於11月27日包圍了該城，圍困了守軍；第2天他們在該城南面切斷了其他德軍的退路，[德國中央集團軍司令](../Page/德國中央集團軍.md "wikilink")[京特·馮·克魯格要求](../Page/京特·馮·克魯格.md "wikilink")[陆军总司令部批准當情況惡化時進行突圍行動](../Page/德国国防军陆军总司令部.md "wikilink")，向後撤退大約10英哩，之後向蘇軍形成的突出部發動反攻以包圍這個重要的鐵路連接點，但要求為希特勒拒絕，他指出之前在[霍爾姆面對相似情況下成功](../Page/霍爾姆.md "wikilink")，要求被圍部隊堅守，同時由在北面的[切瓦勒里戰役集群及在南面的](../Page/切瓦勒里戰役集群.md "wikilink")[第20摩托化師](../Page/德軍第20摩托化師.md "wikilink")\[1\]發動反攻進行解圍。

### 解圍部隊

當解圍部隊被倉促地召集時，佩法爾及守軍已被命令不惜一切代價堅守，第83步兵師的剩餘部份及第3山地師，被包圍在大盧基以南，他們奮力向西進攻與解圍部隊會合，由於中央集團軍主力正集中在[熱澤夫](../Page/熱澤夫.md "wikilink")，唯一可立即使用的部隊已在戰區內，名為維拉軍級集群，由一個臨時編成的指揮部指揮，後來其他一些師團也可被調用，包括已被削弱的[第8裝甲師](../Page/德軍第8裝甲師.md "wikilink")、[第20摩托化步兵師及被削弱的](../Page/德軍第20摩托化步兵師.md "wikilink")[空軍第6野戰師](../Page/德國空軍第6野戰師.md "wikilink")，雖然他們要面對強勢的蘇軍。

整個12月守軍依然與解圍部隊維持無線電接觸、不斷重複蘇軍嘗試突破防線，蘇軍在嚴寒的冬季猛烈進攻用壕溝圍住的德軍，付出巨大的傷亡（同時有很多來自[愛沙尼亞的單位出現很高的逃走比率](../Page/愛沙尼亞.md "wikilink")），雖然已空投物資、彈藥及裝備，當時城內情況仍然惡化，同時蘇軍嘗試攻佔其進攻主要目標，在[新索科利尼基的鐵路線](../Page/新索科利尼基.md "wikilink")，卻被解圍部隊的反攻挫敗：德軍意圖於12月底到達大盧基，但被蘇軍的堅強防線所阻止。

### 最後的解圍嘗試

[OEF-map-3.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:OEF-map-3.jpg "fig:OEF-map-3.jpg")
*托提拉行動*是另一個嘗試突入大盧基的行動於1943年1月4日展開，兩支德軍矛頭進至離該城5英哩以內的地方，但最後因側翼的壓力而被迫撤退，而蘇軍消除抵抗及解放城市的行動繼續，1月5日蘇軍從北面分兩路進攻大盧基，一支小型的德軍其中有數百名傷兵，在該城以西的一個[要塞中被弧立起來](../Page/要塞.md "wikilink")，當時佩法爾及大部份守軍均被弧立在東面，現在看不出解圍行動有任何成功的希望，經過向德國空軍多次的要求，1營傘兵奉命協助解圍行動。

1月10日德國步兵突然在坦克的支援下突入要塞與守軍會合，佩法爾的部隊在東面的包圍圈，由於缺乏足夠物資向西進攻與解圍部隊會合，德軍計劃在11月14日晚上出動1營傘兵空投入要塞，但傘兵因為計劃平平無奇及地面積雪而失敗，但要塞裡的守軍利用黑夜突圍，大約有150人成功撤退到德軍戰線。

與大盧基以東的無線電通訊於1月15日中斷，在4時40分佩法爾說：「突圍行動出現意料之外的事；因為大約2,000名傷兵落入蘇聯紅軍手中...外圍部隊必需立即提供協助」，當德軍在1月16日投降時他與3,000—4,000名守軍一起成為蘇軍的俘虜。

佩法爾與其他7名軍官（包括馮·拉帕德，第277步兵旅前任指揮官，在1945年被列為戰犯）經戰爭罪行法庭審訊後因在大盧基對戰俘及平民犯下戰爭罪行而於1946年1月被執行死刑。

該戰役很多時被稱為*北方小型史達林格勒戰役*，因為它與發生在南方戰線較大型及出名的[史達林格勒戰役有一些相似之處](../Page/史達林格勒戰役.md "wikilink")（但是第二次世界大戰中及之後一些其它戰役亦被稱為*小型史達林格勒*）。

## 參見

  - [蘇德戰爭](../Page/蘇德戰爭.md "wikilink")

## 參考

## 來源

  - Chadwick, Frank A. *et al.* (1979). *White Death: Velikiye Luki, The
    Stalingrad of the North*. Normal, Il:, game design notes, GDW (Game
    Designers Workshop) a [board](../Page/board_game.md "wikilink")
    [wargame](../Page/wargame.md "wikilink") that covers the battle with
    considerable detail. It includes notes on the battle, orders of
    battle for each side, and a 1:100,000 map derived from Soviet
    wartime situation maps.
  - Department of the Army, Historical Study Operations of Encircled
    Forces German Experiences in Russia, Pamphlet 20-234, Washington DC,
    1952 [1](http://www.history.army.mil/BOOKS/WWII/20234/20234.html)
  - Glantz, D.M., Zhukov's greatest defeat: The Red Army's Epic Disaster
    in Operation Mars, 1942, University Press of Kansas, Lawrence, 1999
  - Isayev, A.V., When there were no surprises: History of the Great
    Patriotic War which we never knew, Velikiye Luki operation , Yauza,
    Eksmo, 2006 (Russian: Исаев А. В. Когда внезапности уже не было.
    История ВОВ, которую мы не знали. — М.: Яуза, Эксмо, 2006)
  - Webb, William A., Battle of Velikiye Luki: Surrounded in the Snow,
    PRIMEDIA Enthusiast Publications, Inc.(2000).
    [2](http://www.military.com/Content/MoreContent?file=PRsovietf) ".
    Accessed on April 21, 2005.

[Category:1942年苏德战争战役](../Category/1942年苏德战争战役.md "wikilink")
[Category:1943年苏德战争战役](../Category/1943年苏德战争战役.md "wikilink")
[Category:普斯科夫州](../Category/普斯科夫州.md "wikilink")

1.  獲得[第291步兵師的增援](../Page/德軍第291步兵師.md "wikilink")